\documentclass{beamer}
\usetheme[faculty=econ]{fibeamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}

\lstset{
  language=Java,                
  basicstyle=\scriptsize,
  escapeinside={*@}{*@},
  frame=single,
  xleftmargin=2mm,
  xrightmargin=2mm,
  keepspaces=true,
  tabsize=2
}

\newcounter{ctr1}
\title[AWI]{\Large{Développement d'applications modulaires en Java}}
\author[C. Tibermacine]{\large{Chouki~Tibermacine}\\
\small{Chouki.Tibermacine@umontpellier.fr}}
%\institute{Polytech Montpellier}
\date{\tiny{DO4}}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\begin{flushright}
\includegraphics[width=3.5cm]{figs/polytech.png}
\end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Référence bibliographique}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=-20pt]
		at (current page.center) {
			\includegraphics[width=6cm]{img/ms_book.png}
		};
	\end{tikzpicture}
\end{frame}


\AtBeginSection[]{% Print an outline at the beginning of sections
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan du cours}
    % \frametitle{Outline}
    \tableofcontents[currentsection]
    % \tableofcontents
  \end{frame}}

\AtBeginSubsection[]{% Print an outline at the beginning of sections
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan du cours}
    % \frametitle{Outline}
    \tableofcontents[currentsubsection]
    % \tableofcontents
  \end{frame}}

\section{Évolution des styles d'architecture Web}

\begin{frame}
		\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=south,xshift=-90pt,yshift=0pt]
		at (current page.south) {
			\includegraphics[width=3cm]{img/monolith1.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=south,xshift=0pt,yshift=2pt]
		at (current page.south) {
			\includegraphics[width=3.2cm]{img/monolith2.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=south,xshift=90pt,yshift=3pt]
		at (current page.south) {
			\includegraphics[width=3.2cm]{img/monolith3.png}
		};
	\end{tikzpicture}
  \frametitle{Applications monolithiques}
  \begin{itemize}
  \item Applications déployées en un seul gros bloc (d'où le nom)
  
  \item Différentes sortes : 
  \begin{itemize}
  	\item monolithe à processus unique (fig. ci-dessous à gauche)
  	\item monolithe modulaire (les 2 autres figures ci-dessous)
  	\item monolithe distribué : comprend +ieurs services, mais déployés ensemble
  \end{itemize}
  
  \vspace{2cm}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Applications monolithiques -suite-}
	\begin{itemize}
		\item Défauts majeurs : 
		\begin{itemize}
			\item les différentes parties de l'app sont dépendantes les unes des autres au build, à la livraison, au déploiement, ...
			\item \textit{Delivery Contention} : conflits d'ownerships sur des bouts de code proches
		\end{itemize}
		\item Elles ont toutefois les avantages de :
		\begin{itemize}
			\item simplicité de déploiement
			\item simplicité de réutilisation de code (simple bibliothèques)
		\end{itemize}
		\item Avoir un monolithe ne veut pas toujours dire : disposer d'un code legacy à moderniser
		\item ça peut être le style d'architecture par défaut. Faire du microservice doit être justifié
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Architectures multi-couches (\textit{Layered Architectures})}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=0pt]
		at (current page.center) {
			\includegraphics[width=7cm]{img/3tiers.png}
		};
	\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=east,xshift=0pt,yshift=0pt]
		at (current page.east) {
			\includegraphics[width=5cm]{img/3tiers_change.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	\frametitle{Architectures multi-couches (\textit{Layered Architectures})}
	
	Défauts:
	\begin{itemize}
		\item Un changement porte souvent \\sur l'ensemble des couches
		\item Cela implique parfois plusieurs\\ équipes
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Architectures à services (SOA)}
	\begin{itemize}
		\item Style ancêtre des architectures à microservices
		\item Style plutôt théorique préconisant la conception d'applications en termes de \textit{service providers} et \textit{service consumers} découplés, dépendant les uns des autres à travers des interfaces de services (API = contrats)
		\item Parfois on s'appuie sur un annuaire de services pour rechercher un \textit{service provider}
		\item Ces services sont souvent distribués (accessibles sur le réseau via des protocoles, comme SOAP, Websockets ou HTTP)
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Architectures à services (SOA)}
	Défauts:
	\begin{itemize}
		\item Services déployés ensemble, avec souvent des bases de données partagées
		\item Dans une même application, parfois, juste une partie est implémentée comme SOA. Le reste étant monolithique (souvent modulaire)
		\item Granularité des services ambigüe, souvent très fine, concernant juste une fonctionnalité partagée, ayant une API et plusieurs implémentations possibles
		\item Pas de recommandations claires sur la définition des frontières des services
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Architectures à microservices (MSA)}

\begin{frame}
	\frametitle{Qu'est-ce qu'un micro-service ?}
	Un module logiciel :
	\begin{enumerate}
		\item Déployable indépendamment des autres : quand on le déploie, on n'a pas besoin de déployer autre chose à côté
		\item Modélisé autour d'un domaine métier 
		\item Possède son propre état (gère sa propre base de données)
	\end{enumerate}
	\begin{itemize}
		\item De quelle taille ? Cela importe peu (le mot ``micro'' à ignorer)\\
		Complexité d'un MS doit être gérable
		\item ça apporte de la flexibilité ? ``\textit{microservices buy you options}" (James Lewis, Thoughtworks, GB)\\
		L'adoption des MS doit se faire de façon progressive
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Avantages des microservices}
	\begin{itemize}
		\item Hétérogénéité des technologies : chaque microservice peut être développé avec un langage de programmation différent, peut avoir sa base de données du type le plus approprié pour les données (graphe, document, relationnel, ...) 
		% Adoption rapide de nouvelles technologies, en testant ça sur un microservice particulier (le moins critique)
		
		\item Robustesse : 1 MS qui échoue peut être isolé, l'app peut continuer à fonctionner normalement
		% Il faut gérer ces échecs tout de même pour avoir un fonctionnement dégradé
		
		\item Passage à l'échelle (\textit{Scaling}) : Possibilité de répliquer les services critiques $\Rightarrow$ coût moindre que de répliquer un monolithe
			
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Avantages des microservices -suite-}
	\begin{itemize}
			\item Déploiement facilité~: en cas de changement, déploiement par microservice $\Rightarrow$ moins de risque (rollback facile aussi)
		
		\item Organisation plus efficace : de plus petites équipes travaillant sur de petites bases de code (microservices) sont plus productives $\Rightarrow$ alignement Architecture-Organisation
		
		\item Réutilisabilité et composabilité : possiblité d'assembler les microservices de différentes façons pour customizer des applications (microservices $\approx$ pièces de Lego)
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Points difficiles à gérer avec les microservices}
	\begin{itemize}
		\item Expérience des développeurs avec les MS : sur un environnement de Dev, si on a beaucoup de MS à démarrer pour une application (chacun utilisant une JVM, par ex), ça peut vite devenir compliqué
		
		\item Surcharge de technologies : beaucoup d'options possibles (ne pas se faire submerger et rester sobre, du moins au début)
		
		\item Coût initial lors de l'adoption : habitudes des équipes à changer, plus de ressources à utiliser		
		
		\item Gestion des logs : à agréger avec des outils (lire :\\ {\footnotesize \url{https://geekflare.com/open-source-centralized-logging/}})
		
		\item Gestion du reporting sur différentes sources de données (solutions : \textit{real-time streaming}, publication des données dans une BdD centrale de reporting, ...) 
				
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Points difficiles à gérer avec les microservices -suite-}
	\begin{itemize}
				
		\item Gestion plus fine du monitoring et de l'observabilité
		
		\item Sécurité à gérer plus finement (MSA = application distribuée avec données sur le réseau)
		
		\item Tests de petite portée (unitaires, par ex) facilité, mais tests end-to-end difficiles à réaliser (tout doit être déployé, sources de défaillances multiples lors des tests) 
		
		\item Latence : remplacement des appels de fonctions par de l'IPC (\textit{Inter-Process Communication}), le passage d'arguments par sérialisation/déserialisation d'objets, ...\\
		$\Rightarrow$ mais ça peut être toléré dans beaucoup de cas
		
		\item Cohérence des données : plusieurs bases de données à gérer pour une même application (plus de transactions possibles)\\ $\Rightarrow$ utiliser des solutions comme les sagas
		
	\end{itemize}	
\end{frame}

\section{Design de MSA}

\begin{frame}
	\frametitle{Frontières des microservices}
	\begin{itemize}		
		\item Nous devons être capable de changer, déployer et releaser la fonctionnalité d'un MS de façon indépendante
		
		\item Les solutions existent dans la décomposition modulaire :
		
		\begin{itemize}
			\item Encapsulation des données (\textit{Information Hiding}) : ne partager comme données que ce qui doit l'être $\Rightarrow$ temps de dév amélioré (parallélisation), compréhensibilité et flexibilité			
			\item Cohésion forte (intra-MS) : le code qui change ensemble doit rester ensemble
			\item Couplage faible (inter-MS): un changement dans le code d'un MS ne doit pas nécessiter un changement dans un autre\\
			$\Rightarrow$ \textit{No Chatty Communication}
			
		\end{itemize}
\textit{``A structure is \textbf{stable} if cohesion is strong and coupling is low''} (\textit{Larry L. Constantine})
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Différents types de couplage entre MS}
	Du moins fort (problématique) au plus fort
	\begin{itemize}
		\item[1.] Couplage de domaine : inévitable, mais doit être réduit au minimum
		\item[*] Un MS qui a trop de dépendances de ce type avec d'autres MS a probablement beaucoup trop de responsabilités (à splitter)
		\item[2.] Couplage de ``passage à travers'' (un MS intermédiaire) : éliminer l'intermédiaire si possible
		% Cas d'un MS Order Processor dépend d'un MS Warehouse pour mettre à jour le stock, et lui envoie comme donnée le Shipment Manifest, pour que ça soit transmis à un MS Shipment qui réalise la livration
		% Envoyer la donnée directement à Shipment. On tombera sur le premier couplage (Order Processor dépend de 2 MS), moins grave,
		% ou bien déléguer à Warehouse la gestion de la livraison (fabrication du Shipment Manifest et son envoi au MS Shipment)

	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Différents types de couplage entre MS -suite-}
	Du moins fort (problématique) au plus fort
	\begin{itemize}
		\item[3.] Couplage commun : deux ou +ieurs  MS dépendent d'un même MS (état partagé -- accès concurrents peuvent être problématiques, ressources partagées -- goulot d'étranglement)
		\item[4.] Couplage de contenu (ex : accès direct à la BdD d'un MS): violation de l'encapsulation. Le schéma de la BdD fait partie du contrat externe du MS qui la possède (tout changement sur la BdD peut avoir un impact important)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Domain-Driven Design (DDD)}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=east,xshift=0pt,yshift=-20pt]
		at (current page.east) {
			\includegraphics[width=4cm]{img/ddd_book.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	\begin{itemize}		
		\item Méthodologie de conception de logiciels,\\ dirigée par le domaine métier
		\item Introduite dans le livre d'Eric Evans
		\item Identifier les frontières des MS par \\
		analyse du domaine métier \\
		$\Rightarrow$ Matching : code $\rightleftarrows$ monde réel
		\item Concepts clés :
		\begin{enumerate}
			\item \textit{Ubiquitous Language}
			\item \textit{Aggregate}
			\item \textit{Bounded Context}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\textit{Ubiquitous Language}}
	\begin{itemize}		
		\item Se forcer à utiliser le même vocabulaire dans le code que celui pratiqué par les utilisateurs
		\item Dans tout artefact, pratiquer le même vocabulaire (\textit{user stories}, doc technique, code, ...)		
		\item Utiliser le même vocabulaire (qui doit être minimaliste) simplifie la modélisation du monde réel
		\item Cela simplifie aussi la communication entre les différents protagonistes : \textit{business analysts} ou les \textit{product owners}, les dev, ...	
		%\item Ce langage simplifie la définition des endpoints des API des MS
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Aggregate}
	\begin{itemize}		
		\item Théoriquement, un aggregate est une collection d'objets représentant de petites unités issues de la base de données (définition un peu ambiguë)
		\item En pratique, c'est une représentation d'un concept du domaine métier : une commande, une facture, un produit, ...
		\item Généralement, un aggregate a un cycle de vie $\Rightarrow$ implémentable donc comme une machine à états
		
		\item Exemple : un item dans une commande n'a de sens que lorsqu'il fait partie d'une commande. Donc, une commande est un aggregate  (pas l'item dans une commande)
		
		\item Le code qui gère les transitions des états d'un aggregate et l'état lui-même doit être centralisé
		
		
		
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Aggregate -suite-}
\begin{itemize}	
		
		\item Un aggregate doit donc être géré par un seul MS
		
		\item Un MS peut toutefois gérer plusieurs aggregates
		
		\item L'accès à ces aggregates se fera via l'interface du MS (encapsulation)
		
		\item Des aggregates peuvent avoir des relation entre eux (Client lié à une Commande et une ListeDeVoeux). Ces relations doivent être gérées par les MS qui les encapsulent ou d'autres MS
		
		\item Relations entre aggregates intra-MS peuvent être gérées par des clés étrangères de BdD
		\item Relations entre aggregates inter-MS peuvent être gérées en stockant des ID ou des URI d'API REST
		
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Bounded Context}
	\begin{itemize}		
		\item Un bounded context est un ensemble d'aggregates avec une responsabilité (interface en termes de fonctionnalités) explicite
		\item Un bounded context cache les détails d'implémentation
		\item \textbf{Un microservice = un aggregate ou un bounded context}
		\item Découpage possible : considérer les bounded contexts comme MS, puis décomposer en MS plus fins (aggregates, pas plus fin que ça) si trop grands
		\item Un processus possible pour mener cela : \textit{Event Storming}\\ \url{https://www.eventstorming.com/}
		\item D'autres critères de décomposition exceptionnels : les données (leur sécurité et privacy), le choix des technologies, organisationnels (équipes ``propriétaires'' de MS) 
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Migrer un monolithe vers les MS}
	\begin{itemize}		
		\item La migration doit être justifiée (scalabilité, par ex)
		
		\item La migration doit être menée de façon incrémentale\\ $\Rightarrow$ le big bang ne marche pas\\
		
		\item Commencer par des petits morceaux (un goulot d'étranglement dans l'app, par ex) faciles
		
		\item Utiliser des outils d'analyse de code (CodeScence par ex) pour identifier les parties volatiles dans le code (qui évoluent beaucoup), les parties avec de trop fortes dépendances, ...  
		
		\item Ensuite, décomposition par couche (UI, backend \& data)
		
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Patterns de migrations}
	\begin{itemize}		
		\item \textit{Strangler Fig Pattern}: envelopper l'app monolitique existante petit à petit (par des MS) jusqu'à la remplacer complètement
		\item \textit{Parallel Run}: les deux variantes s'exécutent en parallèle
		\item \textit{Feature Toggle}, grâce aux Feature Flags:
		{\footnotesize \url{https://www.getunleash.io/} }
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Points de vigilance}
	\begin{itemize}		
		\item \textbf{Performances de la base de données :} par ex, requêtes SQL avec jointures (clés étrangère dans une même BdD) $\Rightarrow$ requête SQL, suivie d'une requête HTTP, puis enfin une requête SQL (ID ou URI qui fait référence à une autre table dans un autre MS)
		\item \textbf{Intégrité des données :} par ex, suppression de données doivent être propagées par les MS (ce n'est plus du ressort du serveur de BdD)
		\item \textbf{Transactions :} transactions distribuées ou \textit{sagas}
		\item \textbf{Reporting de données sur des BdD distribuées :} créer une BdD dédiée au reporting, alimentée/synchronisée par les MS
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pour plus de détails}
\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
	\node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=-20pt]
	at (current page.center) {
		\includegraphics[width=6cm]{img/mono2ms_book.png}
	};
\end{tikzpicture}	
		
\end{frame}



\section{Communication inter-microservices}

\begin{frame}
	\frametitle{D'une communication intra-processus à une IPC}
	\begin{itemize}		
		\item Appels de fonctions (optimisés par les compilateurs/runtime) dans le même espace mémoire vers des sockets, files de messages, ...
		
		\item Performances moins bonnes d'où la nécessité de revoir parfois les APIs : grouper des fonctions dans 1 seule, revoir les paramètres de type ``grosses structures de données'' (du passage par référence/adresse à de la sérialisation, ...), ...		
		
		\item Changement des interfaces plus délicats : simple refactoring dans un monolithe pour répercuter un changement vs évolution d'une API REST
		
		\item Gestion des erreurs : codes d'erreurs ou exceptions dans le monolithe vs codes d'erreurs HTTP (400 et 500) à propager
		
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Styles de communication}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=20pt]
		at (current page.center) {
			\includegraphics[width=11cm]{img/com_inter_ms.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	\begin{itemize}		
		\vspace{4cm}
		\item Première question à se poser : ai-je besoin de requête/réponse ? avoir besoin d'une réponse avant le traitement suivant
		\item Ensuite, com sync ou com async ?
		\item Chacune ses avantages : simplicité vs efficacité
		\item Souvent, on utilise un mix de tout cela
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Requête/Réponse Synchrone vs asynchrone}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=west,xshift=0pt,yshift=-20pt]
		at (current page.west) {
			\includegraphics[width=6cm]{img/req_resp_sync.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=east,xshift=0pt,yshift=-20pt]
		at (current page.east) {
			\includegraphics[width=6cm]{img/req_resp_async.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	Implémentations possibles :
	\vspace{4cm}
	HTTP req/resp vs Kafka/RabbitMQ
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Event-driven Communication}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=10pt]
		at (current page.center) {
			\includegraphics[width=9cm]{img/event_com.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	
	\begin{itemize}
		\vspace{4cm}
		\item Couplage encore plus faible : l'émetteur ne fait aucune hypothèse sur ce que les consommateurs de l'événement vont faire de celui-ci (\textit{responsabilité déléguée})
		\item De plus en plus de devs adoptent ce mode de communication
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Événements détaillés pour un couplage encore plus faible}
	\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
		\node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=10pt]
		at (current page.center) {
			\includegraphics[width=9cm]{img/detailed_events.png}
		};
	\end{tikzpicture}
	
	\begin{itemize}
		\vspace{4cm}
		\item[] Imaginons si l'événement ne contenait que l'ID. MS Notifications doit alors demander le nom \& email du nouveau client au MS Customer (événement = contrat externe)
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Points de vigilance sur la communication asynchrone}
	
	\begin{itemize}
		
		\item Gestion de processus consommateurs de messages, qui sont longs à s'exécuter, pour tracer l'appelant (utiliser des ``\textit{correlation IDs}'')
		\item Gestion des erreurs peut être compliquée : mettre en place un mécanisme de vérification de ``\textit{max retries}'' en cas d'échec répété de la consommation d'un message 
		\item Livre intéressant sur le sujet~:\\
		Gregor Hohpe and Bobby Woolf, Enterprise Integration Patterns. Addison-Wesley, Boston 2003.
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Critères de choix des implémentations}
	
	\begin{itemize}
		
		\item Permettre la backward compatibility (si changement, cela ne doit pas affecter les MS clients existants)
		
		\item Rendre les interfaces explicites (schémas/ contrats explicites) et cacher les détails d'implém.
		
		\item Faire en sorte que les API soient agnostiques aux technos
		
		\item Rendre les services simples pour les clients
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implémentations possibles}
	
	\begin{itemize}
		
		\item RPC (\textit{Remote Procedure Call}), comme SOAP ou gRPC :
		faire des appels de fonctions locaux, qui s'exécuteront sur un MS distant
		\item REST : tirer profit de HTTP(S) -- voir cours Spring MVC/Boot
		\item GraphQL : protocole permettant d'agréger/filtrer les résultats de plusieurs requêtes côté client de MS
		\item Message Brokers : middlewares permettant de communiquer de façon asynchrone via des queues (1-1)/topics (1-N) -- voir cours Apache Kafka
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implémentations possibles: RPC}
	
	\begin{itemize}
		
		\item Nécessité de définir une spec de l'interface du service (un schéma) en utilisant ce que l'on appelle un \textit{Interface Definition Language (IDL)}
		
		\item Cette spec est utilisée pour générer des stubs clients et serveurs : des objets qui rendent la distribution transparente (simple appel de fonction ou invocation de méthode)
		
		\item Certains frameworks RPC sont multi-plateformes : SOAP/WSDL et gRPC ({\footnotesize\url{https://grpc.io/}})
		
		\item Faire le tutoriel gRPC : { \footnotesize \url{https://grpc.io/docs/languages/java/quickstart/}}
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Implémentations possibles: RPC -suite-}

\begin{itemize}
		\item Java RMI est un autre framework RPC, mais qui contraint d'utiliser Java côté client et côté serveur\\
		$\Rightarrow$ L'API que vous définissez sera dépendante d'une techno $\searrow$
		
		\item Design de l'API très important : un appel de fonction local n'est pas comme un appel distant
		\begin{itemize}
			\item Soigner la définition de paramètres (ne pas surcharger le réseau de données)
			\item Ne jamais faire l'hypothèse que le réseau est fiable : gérer proprement les erreurs
			\item Dans certains frameworks, il faudra re-compiler/générer les stubs à chaque modification de l'interface
		\end{itemize}
		\item Plus de flexibilité peut être obtenu avec REST/HTTP
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implémentations possibles: GraphQL}
	
	\begin{itemize}
		
		\item Utile dans le cas précis où le client fait \textbf{plusieurs} requêtes pour obtenir des données précises
		et ensuite agréger puis filtrer les résultats (ex : frontend dans lequel on affiche des infos sur un client et ses commandes)
		
		\item Afin d'éviter cette multitude de requêtes, on s'appuie sur GraphQL pour envoyer une seule requête
		
		\item Un MS doit exposer un endpoint GraphQL dans ce cas avec un schéma qui décrit les types disponibles
		
		\item Solution de plus en plus populaire, surtout pour la lecture de ressources à partir de frontend mobile
		
		\item A la base c'était pour JS seulement, mais désormais c'est multi-langages
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Formats de sérialisation des données}
	
	\begin{itemize}
		\item Formats spécifiques au moyen de communication : Protocol Buffer (format binaire) de Google pour gRPC (et au delà)\\
		\url{https://protobuf.dev/}
		\item Avec des brokers de messages, comme Kafka, divers formats sont possibles
		\item APIs REST utilisent souvent des formats textuels, comme JSON, mais le binaire est possible
		\begin{itemize}
			\item JSON a supplanté XML pour sa simplicité
			\item Sérialisation + schéma : Apache Avro ({\footnotesize \url{https://avro.apache.org/}})
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Recommandations sur la communication inter MS}

\begin{itemize}		
		\item Rendre explicites les schémas de données est fortement recommandé : 1) réduisent la quantité de doc à écrire, et 2) préviennent les casses (structurels et sémantiques) des contrats des endpoints 
		
		\begin{itemize}
			\item Utiliser OpenAPI ou JSON Schema avec les API REST
		\end{itemize}
		
		\item Être ``lecteur tolérant'' (faire un minimum d'hypothèses sur les schémas de données, qui peuvent évoluer) et respecter la loi de Postel\footnote[frame]{ \url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc761}} ou \textit{robustness principle} : ``\textit{Be conservative in what you do, be liberal in what you accept from others}''
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Recommandations sur la communication inter MS -suite-}

\begin{itemize}	
		\item S'appuyer sur du versioning des API (\texttt{MAJOR.MINOR.PATCH}) pour prévenir les casses (certains outils de diff de schémas sont utilisables dans une CI pour bloquer un build)\\
		{- Exemple : \footnotesize \href{https://github.com/confluentinc/schema-registry\#schema-registry}{Confluent Schema Registry}}
		
		\item Communication directe entre MS ? NON. Il faudra passer par des entités intermédiaires
		\begin{itemize}
			\item \textbf{API Gateway}, ou de simple HTTP proxies, pour le trafic nord-sud (in backend -- depuis le frontend, par ex) -- Spring Cloud Gateway
			\item \textbf{Service Mesh} pour le trafic est-ouest (intra-backend - inter-MS) -- Linkerd
		\end{itemize}
		Ces entités doivent avoir des responsabilités très limitées (ne pas ajouter de logique métier dedans)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sujets à débats}
	
	\begin{itemize}	
		\item Comment organiser sa base de code : monorepo ou multirepos ?
		
		\item Quel déploiement ? Machine physique ou virtuelle ? Container ou App Container/Server ? PaaS ou FaaS ?
		
		\item Différentes options de scaling : horizontal, partitionnement des données, ...
		
		\item Différentes façons de gérer le front-end : monolithe vs microfrontends
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pour vos projets}
	
	\begin{itemize}	
		\item Procéder à une décomposition du backend en microservice : un bon point de départ est le schéma de la base de données (pour identifier les aggregates et les bounded contexts)
		
		\item Un microservice = une app Spring Boot
		
		\item Mettre en place un api gateway pour les trafics nord-sud et est-ouest : Spring Cloud Gateway
		
		\item Choisir les modes de communication appropriés (libre de choisir ceux qui vous conviennent le mieux, l'occasion de tester ceux que vous ne connaissez pas encore : GraphQL, gRPC, ...)
		
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
      \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
        \node[anchor=center,xshift=0pt,yshift=20pt]
        at (current page.center) {
          \includegraphics[width=4cm]{img/question.jpg}
        };
      \end{tikzpicture}
  \begin{center}
  
  
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}
